+++
title = "Bouldering"
date = 2022-08-18
toc = true
draft = false
[taxonomies]
tags = ["finland" ,"hobbies"]
+++

У меня новое увлечение - bouldering (булыжничество? 😄), а значит надо написать про это основательный пост :) Наслаждайтесь!

<!-- more -->

Более знакомый термин — это скалолазание, но в скалолазании высота "скалы" начинается от 15 метров, и без нормальной страховки туда не суются. Страховка — это всегда утомительно: нужно вбить шлямбуры, зацепить карабины, верёвка мешается, а потом ещё лазить всё это снимать.

{{ img(src="723px-Joshua_Tree_-_Illusion_Dweller_10.jpg, 717px-Tuolumne_Meadows_-_Daff_Dome_-_Climber_on_Guide_Cracks_-_4.jpg", comment="Скалолазание. Обратите внимание на количество экипировки <br/> Случайные фотки из интернета") }}

Поэтому у скалолазания появился младший брат, **боулдеринг** (лазание по булыжникам). "Булыжник" сильно меньше "скалы", всего 5-8 перехватов, поэтому вместо страховки достаточно подстелить толстый мат (правильно называется _crash pad_). Подходящие для лазания булыжники встречаются намного чаще скал. Вот, например, [один](https://27crags.com/crags/kasavuori/topos/hiekkalaatikko) меньше чем в километре от моего дома, аж с 9-ю маршрутами по нему. Всё это делает боулдеринг сильно более доступным развлечением.

{{ img(src="Rat_rock_1_011.jpg", comment="Боулдеринг. Самый ненапряжный вариант скалолазания. <br/> Случайная фотка из интернета") }}

> В отличие от **альпинизма**, и в скалолазании, и в боулдеринге не используют никаких специальных приспособлений: только руки и ноги в особых ботинках. Альпинизм — это про технику, оборудование и умение это всё применять. Скалолазание — просто вид спорта (олимпийский, кстати).
>
> {{ img(src="810px-Hinterstoisserquergang.jpg", comment="Альпинизм выглядит так. <br/> Восхождение по северной стене Эйгера, траверс Хинтерштойсера") }}

Но и с булыжниками тоже остаётся много проблем: их надо искать, ехать к ним, ждать чтобы погода была не слишком мокрая, но и не слишком сухая, искать напарника, который будет под тобой краш-пад двигать. Поэтому люди стали воссоздавать трассы в помещениях - получились скалодромы, которые вы наверняка видели в торговых центрах или где-то ещё.

Мой первый опыт был как раз на таком аттракционе в торговом центре, лет 10 назад. Задача была простая: залезть как можно выше, справился я так себе, особо не впечатлился и забил. Вернулся к этому только пару месяцев назад, когда друг позвал попробовать с ним полазать.

{{ img(src="22650163_IMG_2646_copy.JPG", comment="Нагуглил старую фотку моего первого скалодрома в Вейпарке, сейчас его там уже нет") }}

{{ img(src="1631px-ボルダリング_(7955003588).jpg", comment="Зал для боулдеринга выглядит так. <br/> Случайная фотка из интернета") }}

## Личный опыт

Мы ходим на скалодром недалеко от центра Хельсинки, он расположен в крутейшем старом железнодорожном депо. Во дворе есть вот такая вращающаяся конструкция.

{% spoiler(title="Карта железнодорожного депо") %}
{{ osm(url="https://www.openstreetmap.org/export/embed.html?bbox=24.929534196853638%2C60.1951505599238%2C24.935612082481388%2C60.19688365470544&layer=mapnik&marker=60.19601711875476%2C24.93257313966751") }}
{% end %}
{{ img(src="2022-06-23 11.53.34.jpg", comment="Вращающаяся платформа. Похоже, ещё работает") }}
{{ img(src="2022-06-23 11.55.15.jpg", comment="Ремонтный состав в одном из депо") }}

Внутри зал выглядит вот так:

{{ img(src="photo_2022-07-03_16-44-20.jpg") }}

Зацепы одного цвета образуют трассу. В начале трассы есть пометки исходного положения рук и ног, а так же маркировка сложности. В нашем зале есть трассы сложности от `4` до `7C`, я максимум одолевал `6B+`, но работаю над `6C`.

> В нашем зале используется французская система градации трасс. Сложность - величина субъективная и определяется в основном "на глаз": опытные скалолазы пробуют трассу и выдают ей оценку. Иногда находят более лёгкие способы прохождения (особенно, на естественных скалах), и оценку понижают.
>
> Если интересно, как выглядит одна из самых сложных трасс `9C`, посмотрите вот эту 20-ти минутную документалку (можно начать с `10:55`, если интересен только сам процесс):
> {{ youtube(id="ZRTNHDd0gL8", comment="Адам Ондра — один из лучших в этом виде спорта") }}
>
> Забавный факт об этом восхождении: Адам использовал разные ботинки на левой и правой ноге. Один жёсткий для маленьких уступов и трещин, другой — мягкий для лучшего сцепления с большими поверхностями

Ладно, время фоточек!

{{ img(src="photo_2022-07-03_16-42-49.jpg, photo_2022-07-03_16-42-52.jpg, photo_2022-07-03_16-42-59.jpg, photo_2022-07-03_16-43-02.jpg, photo_2022-07-03_16-43-04.jpg, photo_2022-07-03_16-43-14.jpg", comment="Залаз номер раз") }}

Первые разы были самые тяжкие: арендованные ботинки низкого качества, ничего не понятно, мало что получается. Всю следующую неделю болело примерно всё, но удовольствие получил огромное.

{{ youtube(id="Ty-GP9KnRTs", comment="Некоторые зацепы очень подлые: выглядят легко, но держаться совершенно невозможно") }}

{{ img(src="photo_2022-07-03_16-43-34.jpg, photo_2022-07-03_16-43-39.jpg, photo_2022-07-03_16-43-49.jpg", comment="Залаз номер два. Можно трогать только зацепы одного цвета.") }}

{{ img(src="photo_2022-07-03_16-43-55.jpg", comment="Очень весёлая трасса, на руки нагрузки почти нет, но пришлось сильно повыкручиваться") }}

{{ img(src="photo_2022-08-16_23-48-25.jpg", comment="Это недавняя фотка, я уже в собственных ботиночках 😊") }}

## Тренировки дома

После нескольких первых тренировок я понял, что серьёзно не вытягиваю. Ручки слишком слабые, быстро устают, пальцы не держат. В итоге, купил домой вот такую штуку, называется fingerboard (доска для пальцев?):

{{ img(src="1000-Series-Feb2015-Small_1800x1800.webp", comment="Beastmaker 1000") }}

Штука офигенная, горячо рекомендую, даже если нигде не лазаете. Эстетичнее и компактнее турника, а делать можно почти всё то же самое, и даже больше.

Основное упражнение — это интервальный вис. 7 секунд виса, 3 секунды перерыв, повторить 5-10 раз. 3 минуты отдых между подходами.

{{ img(src="2022-08-18 07.54.36.jpg", comment="Вот такое упражнение в 4 подхода по 9 раз я уже месяц не могу осилить :( <br/> И да, конечно есть специальное приложение для тренировок на этой доске") }}

{{ img(src="2022-08-17 09.17.15.jpg", comment="можно висеть") }}
{{ img(src="2022-08-17 09.17.21.jpg", comment="можно подтягиваться") }}
{{ img(src="2022-08-17 09.17.47-6.jpg", comment="можно делать кривой передний вис") }}
{{ img(src="2022-07-29 10.29.53.jpg", comment="можно даже пугать детей :smile:") }}

## Выход на природу

После месяца посещения зала мы решили попробовать выйти на природу, на реальные скалы, пока погода хорошая. В Хельсинки куча подходящих мест, но особенно выделяется Taivaskallio (небесная скала?). По ней начали лазать аж в 1950-х, и она стала местом рождения финского скалолазания.

{% spoiler(title="Расположение Taivaskallio") %}
{{ osm(url="https://www.openstreetmap.org/export/embed.html?bbox=24.948028028011322,60.21768431266175,24.954105913639072,60.21941621738203&layer=mapnik&marker=60.218550276456725,24.951066970825195") }}
{% end %}

Взяв в аренду крэш-пад и став квадратными, мы готовы были отправляться.

{{ img(src="photo_2022-08-06_16-56-16.jpg, photo_2022-08-20_14-45-43.jpg") }}

Скала действительно большая по периметру, но не по высоте. Маршруты любой сложности в ассортименте, но мы лазали только по самым простым. На природе приходится выбирать их на несколько ступеней ниже, чем в зале, потому что падать не слишком хочется 😅

{{ youtube(id="7JscSizJbmY", comment="Самая простая трасса в этой области") }}

{{ img(src="photo_2022-08-06_16-56-53.jpg, photo_2022-08-06_16-57-32.jpg, photo_2022-08-06_16-58-14.jpg, photo_2022-08-06_16-58-28.jpg") }}

На удивление, зацепы на природе оказались лучше искусственных: сцепление с камнем выше, чем с пластиком, и больше мелких неровностей, которые помогают держаться. К тому же, трассы не жёстко фиксированы и можно пробовать залезать по-разному. Наверное, такое работает только на самых простых маршрутах. Посмотрим как пойдёт дальше.

## Outro

Для меня боулдеринг оказался намного увлекательнее обычного тренажёрного зала. Если в последнем, становясь сильнее, ты просто больше жмёшь, то тут для тебя разблокируются новые трассы и движения. В итоге, это гораздо более интересно и разнообразно, 2 часа в зале пролетают незаметно. Очень рекомендую попробовать 🧗
